如何向公眾擴散無知混淆視聽

BBC:如何向公眾擴散無知混淆視聽-喬治娜·凱尼恩(Georgina Kenyon)

1979年，一封來自煙草行業的秘密備忘錄被公之於眾。這封題為《吸煙與健康建議》(Smoking and Health Proposal)的備忘錄成文於10年前，作者是Brown & Williamson煙草公司，它揭露了大型煙草公司在對抗「反吸煙運動」時採取的諸多手段。

該備忘錄披露了一些鮮為人知的內容，包括煙草公司如何向大眾推廣香煙：「疑惑就是我們的產品，因為這是與公眾腦海中的『既定事實』相對抗的最佳方式。還可以通過這種方式引發爭論。」

這些內容激發了斯坦福大學科學史專家羅伯特·普羅克特(Robert Proctor)的強烈興趣。於是，他開始深入研究煙草公司的宣傳方式，以及他們如何混淆視聽，讓公眾對吸煙致癌這個結論感到困惑。

普羅克特發現，煙草行業並不希望消費者了解其產品的危害，於是斥資數十億美元混淆視聽，讓他們無法分辨吸煙對健康的危害。普羅克特還因為這番調查而創造了一個新詞：比較無知學(agnotology)，這是一門新興學科，專門研究有意識地散播無知的各種手段。

這個詞來自agnosis和ontology：前者是一個新古典主義希臘詞匯，意思是「無知」；後者是形而上學的一個分支，意思是本體論，主要涉及萬物本性。比較無知學的研究對象是各種混淆視聽、是非不分的行為，其目的往往是為了出售產品或贏得好感。

「我在研究實力雄厚的行業如何通過營造無知氛圍來銷售自己的產品。無知是一種力量……而比較無知學的研究對象就是故意營造這種無知的手段。」

「研究比較無知學的過程中，我探索了這門學科的神秘世界，我認為歷史學家應當給予這一領域更多的關注。」

普羅克特表示，1969年的這份備忘錄以及煙草行業所使用的手段，成為了比較無知學的典型例子。「無知不只是『不知道』那麼簡單，這還是一種政治手段，是那些希望你『不知道』的強大利益團體故意營造的一種效果。」

為了更好地展開研究，普羅克特邀請加州大學伯克利分校語言學家伊恩·博爾(Iain Boal)為他提供幫助。他們二人共同發明了這個詞匯——這個新詞是1995年誕生的，但普羅克特對這種現象展開的許多分析在之前的幾十年就已經完成。

均衡做法

普羅克特當年的研究主要是為了了解煙草行業如何混淆視聽，但比較無知學在當今社會的意義絲毫不亞於那個時代。例如，美國總統巴拉克·奧巴馬(Barack Obama)的競選對手通過政治手段令公眾在長達數月的時間內懷疑他的國籍，直到奧巴馬2011年公布出生證明才平息了這場風波。在另外一個案例中，一些澳大利亞政治評論員還將該國的信用評級與希臘相提並論，試圖借此製造恐慌。但實際上，只要查看一下信用評級機構的公開信息，便會發現這兩個經濟體存在很大差異。

普羅克特解釋道，無知往往可以打著平等辯論的幌子散播。例如，人們普遍認為，倘若有兩種相反的觀點存在，那就通常無法得出合理的結論。煙草公司正是利用了這種現象，通過科學手段讓他們的產品看起來無害。而如今，否認氣候變化的人也在採用同樣的方式反對科學證據。

「這種『均衡程序』讓當年的煙草大亨和如今否認氣候變化的人士，得以拋出『凡事都有兩面性』的論調，甚至著力強調『專家分歧』——從而導致人們對真相產生錯誤的認知，進而導致無知。」

普羅克特舉了個例子：雖然很多研究都將煙草與致癌物聯繫起來，但相關的實驗最初都是在老鼠身上進行的。於是，煙草行業在回應這一問題時表示，針對老鼠進行的實驗並不表明人類也會面臨風險，儘管很多吸煙者的健康的確受到了負面影響。

無知新時代

「我們生活在一個充滿無知的世界裏，令人驚奇的是，任何的真理都難免摻入雜音。」普羅克特說。他還警告稱，即使如今的知識已經「觸手可得」，但並不意味著人們真正掌握了知識。

「雖然對多數事情來說，這都無關緊要——例如汞的沸點——但對於政治和哲學等事關重大的問題，人們所掌握的知識往往來自信仰、傳統或政治宣傳，而非其他地方。」

普羅克特發現，要傳播無知，需要滿足兩個條件：首先，很多人都不理解一個概念或事實；其次，特定的利益集團——例如一家商業公司或一個政治團體——努力在這個問題上混淆視聽。在煙草和氣候變化這兩個問題上，試圖混淆視聽的人更容易對一個缺乏科學常識的社會產生影響，導致其質疑真相。

以氣候變化為例。「爭論的焦點不僅在於氣候是否發生了變化，還在於上帝創造地球是否是為了讓我們去開發利用，政府是否有權監管工業，環保人士是否應當獲得授權等。爭論的焦點不僅僅是事實本身，還包括這些事實所衍生出的各種問題。」普羅克特說。

獨立思考

另外一位對無知展開學術研究的是康奈爾大學的大衛·鄧寧(David Dunning)。鄧寧警告稱，互聯網對傳播無知起到了推波助瀾的作用——他表示，在互聯網上，所有人都有機會成為自己的專家，因此便成了意圖混淆視聽的強大利益團體的獵物。

「雖然一些聰明人可以通過觸手可得的信息獲益，但很多人仍會誤以為自己掌握了專業知識，因而受到誤導。我擔心的不是我們將失去獨立思考的能力，而是我們太過輕率地獨立思考。我們應該更多地請教他人。其他人或許也不完美，但他們的觀點往往有助於糾正我們自己的缺陷。同樣地，我們那些不完美的技能也有助於糾正他們的錯誤。」鄧寧警告道。

鄧寧和普羅克特還警告說，在美國政治圖譜的兩端，故意傳播無知的現象已經在總統預選階段肆虐開來。

「唐納德·特朗普(Donald Trump)是美國當今社會的典型例子，他向自己的追隨者提出了很多簡單粗暴的方案，這些方案要麼不切實際，要麼違反憲法。」鄧寧說。

所以，儘管比較無知學可能起源於煙草工業的鼎盛時期，但如今，無論是對這個詞匯還是對這門學科的需求，仍然像以往那樣迫切。